<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Gramática on Fuentes para el Corpus Histórico del Mapudungun (CHM)</title>
    <link>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/tags/gram%C3%A1tica/</link>
    <description>Recent content in Gramática on Fuentes para el Corpus Histórico del Mapudungun (CHM)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>sp</language>
    <copyright>&amp;copy; 2021 Benjamín Molineaux</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 03 Feb 1911 16:45:54 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/tags/gram%C3%A1tica/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Alejandro Cañas: Estudios en Veliche</title>
      <link>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-adicionales/canas/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Feb 1911 16:45:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-adicionales/canas/</guid>
      <description>NOT Transcribed
PDF Text (Image Scans) </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Félix de Augusta: Gramática Araucana</title>
      <link>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-clave/augustagramatica/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Feb 1903 16:45:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-clave/augustagramatica/</guid>
      <description>Parcialmente Transcrito
Quizás la más completa gramática misionera del mapudungun es la del bávaro Felix José de Augusta. Nacido en la ciudad de Augsburgo en 1860, bajo el nombre de August Stephan Kathan, estudió medicina en Würtzburg y después en Munich, donde obtuvo su doctorado. En 1887 fue aceptado a la orden capuchina en Laufen, tomando el nombre de Felix Joseph, al cual habría de seguir su lugar de origen, von Augsburg, a modo de apellido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Raoul de La Grasserie: Grammaire Langue Auca</title>
      <link>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-adicionales/grasserie/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Feb 1898 16:45:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-adicionales/grasserie/</guid>
      <description>NOT Transcribed
PDF Text (Image Scans) </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Federico Barbará: Manual o vocabulario de la lengua pampa</title>
      <link>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-adicionales/barbara/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Feb 1878 16:45:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-adicionales/barbara/</guid>
      <description>Transcrito
Esta es una breve gramatica, una serie de textos y un vocabulario mapudungun-castellano compilados por el Teniente Coronel Carlos Federico Barbará, del ejército argentino en base a los dialectos orientales de la lengua (que él llama pampa). El esbozo gramatical está claramente basado en Febrés (1765) y los textos a menudo siguen de cerca a los de Savino (1876).
Una versión del Vocabulario se encuentra disponible a través del siguiente enlace: https://pueblosoriginarios.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bernhard Havestadt: Chilidúģu</title>
      <link>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-clave/havestadt/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Feb 1776 16:45:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-clave/havestadt/</guid>
      <description>Partially Transcribed
Fr. Bernhard Havestadt (1714-1778), a German Jesuit, was the author of one of the two 18th century grammars of Mapudungun. A native of Köln, he left the Westphalia monastery of Horst-Maria for the ‘Indies’ in 1746, taking up his post in the region of La Frontera in March of 1748. Here he remained for twenty-two years, leaving a lively record of his evangelisation work and travels.
His grammar,though apparently available in a Spanish-language manuscript in the mid-1750’s, was published &amp;mdash; in Latin &amp;mdash; only in 1777 as Chilidúģu: Sive Tratcatus Linguæ Chilensis.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Thomas Falkner: A description of Patagonia</title>
      <link>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-adicionales/falkner/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Feb 1774 16:45:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-adicionales/falkner/</guid>
      <description>NOT Transcribed
See pages 132-150, on Language.
PDF Text (Image Scans) </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Andrés Febres: Arte de la Lengua General del Reyno de Chile</title>
      <link>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-clave/febres/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Feb 1764 16:45:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-clave/febres/</guid>
      <description>Transcrito
Esta fue la obra temprana de mayor circulación sobre el mapudungun. Tanto así que el HMS Beagle en su famosa circumnavegación de 1831&amp;ndash;1836 a cargo del Capitán Fitz Roy, llevaba una copia a bordo, junto al joven Charles Darwin.
Su autor es el jesuita catalán Andrés Febres (1732&amp;ndash;1790), que llegó al Wallmapu (territorio mapuche) en 1759, a sus 27 años. Llama la atención que el misionero aprendió la lengua y escribió y publicó su gramática en menos de cinco años desde su arribo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Luis de Valdivia: Arte y Gramática</title>
      <link>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-clave/valdiviagramatica/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Feb 1606 16:45:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://benmolineaux.github.io/bookshelf/sp/textos-clave/valdiviagramatica/</guid>
      <description>Parcialmente Transcrito
Esta es la fuente textual más temprana con la que contamos para el Mapudungun. Su autor es el padre Luys de Valdivia, uno los miembros fundadores de la Misión Chilena de la Sociedad de Jesús (Jesuitas), fundada en 1593.
Durante su estadía en el &amp;ldquo;Reyno de Chile&amp;rdquo;, Valdiva no sólo se involucró en la la educación de los conquistadores y la evangelización del pueblo mapuche, sino que también participó en los intentos tempranos por prevenir las confrontaciones militares entre ambos grupos.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
